\section{Conclusões}

Este trabalho laboratorial foi um pouco não convencional, sendo que se focou
mais na aprendizagem, feita em laboratório, de tópicos relacionados
com um sistema de vácuo do que em cálculos numéricos
incidentes no mesmo. No entanto, foram percebidos e assimilados
conceitos de fluxos de ar e velocidade de bombeamento, importantes
na escolha de uma bomba de vácuo para um projeto, sendo que uma
escolha pensada pode poupar vários milhares de euros. Para além disso,
ainda se compreendeu a constituição de elementos fundamentais num sistema de 
vácuo como os sensores de pressão e as bombas de vácuo, bem como se
efetuou um estudo dos princípios básicos de verificação de fugas, tendo-se
usado Hélio para a sua deteção, confirmando de facto a sua funcionalidade.

Não obstante, estudou-se pormenorizadamente todo o processo desde que se possui
uma câmara à pressão atmosférica até esta poder ser utilizada para
deposição de filmes finos ($p\simeq 10^{-8}$ Torr). Este processo
é lento e portanto tecnologias como a de uma pré-câmara (câmara
mais pequena dentro de outra maior) reduzem o tempo de vazio,
aumentando a produtividade de um laboratório como o do INESC.
Mediu-se a velocidade de bombeamento, sem conseguir-se verificar
resultados esperados pelo fabricante, devido à interferência de
outras bombas.